[
    {
        "question": "遺伝子産物がチロシンキナーゼ型受容体の一つであるヒト上皮増殖因子受容体2型であり、乳がんや胃がんで変異が認められる、がん遺伝子はどれか。1つ選べ。",
        "choices": ["KRAS", "BRCA2", "HER2", "NF2", "ABL"],
        "answer": "HER2"
    },
    {
        "question": "前問（問７）の解答となる遺伝子産物であるタンパク質に特異的に結合し、腫瘍細胞増殖を抑制する分子標的薬はどれか。2つ選べ。",
        "choices": ["イマチニブメシル酸塩", "ロルラチニブ", "セツキシマブ", "ラパチニブトシル酸塩水和物", "トラスツズマブ"],
        "answer": ["ラパチニブトシル酸塩水和物", "トラスツズマブ"]
    },
    {
        "question": "54歳女性。数年前から関節リウマチを患い、整形外科でメトトレキサートカプセルによる治療を受けていた。患者が処方箋を薬局に持参した際、「今までの薬だけでは改善しないので、次回から飲み薬に加えて投与する薬を新しく追加すると医師から言われた。」と薬剤師に話した。この患者に新しく投与される薬物として、考えられるのはどれか。2つ選べ。",
        "choices": ["オマリズマブ", "アダリムマブ", "リツキシマブ", "インフリキシマブ", "セツキシマブ"],
        "answer": ["アダリムマブ", "インフリキシマブ"]
    },
    {
        "question": "インフリキシマブの標的分子として正しいのはどれか。1つ選べ。",
        "choices": ["腫瘍壊死因子α（TNF-α）", "ジヒドロオロテートデヒドロゲナーゼ", "インターロイキン（IL）-6受容体", "ジヒドロ葉酸還元酵素", "抗原提示細胞表面のCD80/CD86"],
        "answer": "腫瘍壊死因子α（TNF-α）"
    },
    {
        "question": "HER2タンパク質及びBRCA遺伝子に関する記述のうち、誤っているのはどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "乳がんではHER2タンパク質の過剰発現が高頻度でみられる。",
            "HER2タンパク質は、受容体型チロシンキナーゼである。",
            "BRCA遺伝子は、GTP結合タンパク質をコードしている。",
            "BRCA遺伝子は、DNA修復に関わるタンパク質をコードしている。",
            "遺伝性乳がんでは、高頻度でBRCA遺伝子に変異がみられる。"
        ],
        "answer": "BRCA遺伝子は、GTP結合タンパク質をコードしている。"
    },
    {
        "question": "トラスツズマブ エムタンシン製剤に関する記述のうち、正しいのはどれか。2つ選べ。",
        "choices": [
            "有効成分は、分子標的薬である核酸医薬と抗がん薬DM1が結合した核酸薬物複合体である。",
            "有効成分は、ヒト上皮増殖因子と抗がん薬DM1が結合したタンパク質薬物複合体である。",
            "有効成分は、点滴静注後、ヒト上皮増殖因子受容体2型（HER2）を標的として抗がん薬DM1を能動的にターゲティングする。",
            "有効成分が細胞内に取り込まれた後、リソソーム内で抗がん薬DM1を遊離する。",
            "有効成分が細胞膜上の受容体に結合した後、遊離した抗がん薬DM1が細胞膜に傷害を引き起こす。"
        ],
        "answer": [
            "有効成分は、点滴静注後、ヒト上皮増殖因子受容体2型（HER2）を標的として抗がん薬DM1を能動的にターゲティングする。",
            "有効成分が細胞内に取り込まれた後、リソソーム内で抗がん薬DM1を遊離する。"
        ]
    },
    {
        "question": "ニボルマブ（遺伝子組換え）は、T細胞膜上などに発現する PD-1と結合する分子標的薬である。T細胞とPD-1及び関連するタンパク質に関する記述のうち、正しいのはどれか。2つ選べ。",
        "choices": [
            "T細胞は、骨髄系幹細胞由来の白血球である。",
            "T細胞受容体は、主に血中の遊離抗原に直接結合し、その認識に関与する。",
            "ナイーブT細胞は、共刺激シグナルなしに抗原提示を受けると、免疫不応答状態になることがある。",
            "PD-1のリガンドであるPD-L1は、樹状細胞などに発現し、T細胞膜上のPD-1と結合することでT細胞の活性を抑制する。",
            "PD-1がPD-L1により刺激されると、サイクリン依存性キナーゼが抑制され細胞増殖が促進する。"
        ],
        "answer": [
            "ナイーブT細胞は、共刺激シグナルなしに抗原提示を受けると、免疫不応答状態になることがある。",
            "PD-1のリガンドであるPD-L1は、樹状細胞などに発現し、T細胞膜上のPD-1と結合することでT細胞の活性を抑制する。"
        ]
   },
   {
        "question": "腫瘍壊死因子-α（TNF-α）と結合し、その作用を抑制するのはどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "シクロスポリン",
            "オーラノフィン",
            "ブシラミン",
            "エタネルセプト",
            "アバタセプト"
        ],
        "answer": "エタネルセプト"
   },
   {
        "question": "TNF-αに特異的に結合することで、TNF-αとその受容体の結合を阻害するのはどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "インフリキシマブ",
            "プレドニゾロン",
            "トシリズマブ",
            "アバタセプト",
            "トファシチニブ"
        ],
        "answer": "インフリキシマブ"
   },
   {
        "question": "抗原提示細胞表面のCD80/CD86に結合し、T細胞へCD28を介した共刺激シグナルを阻害するのはどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "トシリズマブ",
            "エタネルセプト",
            "アバタセプト",
            "トファシチニブ",
            "レフルノミド"
        ],
        "answer": "アバタセプト"
   },
   {
        "question": "トシリズマブの抗リウマチ作用における標的分子はどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "腫瘍壊死因子（TNF）-α",
            "CD80/86",
            "ヤヌスキナーゼ",
            "インターロイキン（IL）-6受容体",
            "ジヒドロオロト酸脱水素酵素"
        ],
        "answer": "インターロイキン（IL）-6受容体"
   },
   {
        "question": "RANKL（NF-κB活性化受容体リガンド）に特異的に結合し、破骨細胞による骨吸収を抑制するのはどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "メナテトレノン",
            "デノスマブ",
            "エルカトニン",
            "テリパラチド",
            "エルデカルシトール"
        ],
        "answer": "デノスマブ"
   },
   {
        "question": "デノスマブの骨吸収抑制作用の機序はどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "エストロゲン受容体刺激",
            "カルシトニン受容体刺激",
            "ビタミンD受容体刺激",
            "ファルネシルピロリン酸合成酵素阻害",
            "NF-κB活性化受容体リガンド（RANKL）に結合"
        ],
        "answer": "NF-κB活性化受容体リガンド（RANKL）に結合"
   },
   {
        "question": "骨粗しょう症治療薬のラロキシフェンの標的分子はどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "NF-κB活性化受容体リガンド（RANKL）",
            "カルシトニン受容体",
            "ビタミンD受容体",
            "エストロゲン受容体",
            "ヒドロキシアパタイト"
        ],
        "answer": "エストロゲン受容体"
   },
   {
        "question": "Bcr-Ablチロシンキナーゼを阻害し、抗悪性腫瘍作用を示す薬物はどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "メトトレキサート",
            "イマチニブ",
            "ブレオマイシン",
            "ゲフィチニブ",
            "イリノテカン"
        ],
        "answer": "イマチニブ"
   },
   {
        "question": "ゲフィチニブの抗腫瘍作用の機序はどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "ヤヌスキナーゼ（JAK）阻害",
            "上皮細胞成長因子受容体（EGFR）チロシンキナーゼ阻害",
            "Bcr-Ablチロシンキナーゼ阻害",
            "哺乳類ラパマイシン標的タンパク質（mTOR）阻害",
            "未分化リンパ腫キナーゼ（ALK）阻害"
        ],
        "answer": "上皮細胞成長因子受容体（EGFR）チロシンキナーゼ阻害"
   },
   {
        "question": "上皮細胞増殖因子受容体（EGFR）に特異的に結合することで、EGFとEGFRとの結合を阻害する抗悪性腫瘍薬はどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "トラスツズマブ",
            "セツキシマブ",
            "ラムシルマブ",
            "オシメルチニブ",
            "パルボシクリブ"
        ],
        "answer": "セツキシマブ"
   },
   {
        "question": "ラムシルマブの抗悪性腫瘍作用に関わる標的分子はどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "EGFR（上皮増殖因子受容体）",
            "HER2（ヒト上皮増殖因子受容体2型）",
            "mTOR（哺乳類ラパマイシン標的タンパク質）",
            "VEGF（血管内皮増殖因子）",
            "VEGFR-2（血管内皮増殖因子受容体2型）"
        ],
        "answer": "VEGFR-2（血管内皮増殖因子受容体2型）"
   },
   { 
        "question": "関節リウマチに用いられる抗ヒトTNF-αモノクローナル抗体製剤はどれか。",
        "choices": [
            "アバタセプト",
            "インフリキシマブ",
            "トファシチニブクエン酸塩",
            "ダサチニブ水和物",
            "エルロチニブ塩酸塩"
        ],
        "answer": "インフリキシマブ"
   },
   { 
        "question": "血管内皮増殖因子受容体2（VEGFR-2）に結合することで、血管新生を抑制するのはどれか。",
        "choices": [
            "ラムシルマブ",
            "ベバシズマブ",
            "リツキシマブ",
            "シクロホスファミド",
            "オキサリプラチン"
        ],
        "answer": "ラムシルマブ"
   }, 
   { 
        "question": "上皮成長因子受容体（EGFR）チロシンキナーゼを選択的に阻害し、抗悪性腫瘍作用を示すのはどれか。",
        "choices": [
            "ボルテゾミブ",
            "ブレオマイシン",
            "イリノテカン",
            "イマチニブ",
            "ゲフィチニブ"
        ],
        "answer": "ゲフィチニブ"
   }, 
   {
        "question": "血管内皮増殖因子（VEGF）に結合し、血管新生を抑制する薬物はどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "ラムシルマブ",
            "セツキシマブ",
            "ベバシズマブ",
            "アキシチニブ",
            "ボルテゾミブ"
        ],
        "answer": "ベバシズマブ"
   },
   {
        "question": "ヒト型抗血管内皮増殖因子受容体（VEGFR）-2モノクローナル抗体製剤はどれか。1つ選べ。",
        "choices": [
            "セツキシマブ",
            "ベバシズマブ",
            "ラムシルマブ",
            "イマチニブ",
            "エベロリムス"
        ],
        "answer": "ラムシルマブ"
   },
   {
    "question": "HER2を過剰発現している乳がんの患者に用いられる分子標的薬はどれか。",
    "choices": [
        "ゲフィチニブ",
        "イマチニブメシル酸塩",
        "エタネルセプト",
        "トラスツズマブ",
        "インフリキシマブ"
    ],
    "answer": "トラスツズマブ"
  }
]
